[III CARÊME VDI]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
I Carême I
I Carême II
I Carême III
I Carême IV
I Carême Plan
I Carême Ld
I Carême Vd
II Carême I
II Carême II
II Carême Ld
Honneur
II Carême Jd I
II Carême Jd II
III Carême I
III Carême II
III Carême Mardi
III Carême Vdi
III Carême Sdi
III Carême Sdi abr.
IV Carême I
IV Carême II
IV Carême III
IV Carême Mardi abr.
IV Carême Mcdi Plan
IV Carême Vdi
Brièveté Vie frg
Passion I
Passion II
Passion III
Passion Mardi
Sem. Passion (3) I
Sem. Passion (3) II
Sem. Passion (3) III
Vendr. Passion I
Vendr. Passion II
Sem. Passion abrg.
Rameaux I
Rameaux II
Rameaux III
Rameaux IV

 



SERMON POUR LE VENDREDI DE LA IIIE SEMAINE DE CARÊME, SUR  LE CULTE DU  A DIEU (_A_).


 

_Veri adoratores adorabunt Patrem in spiritu et veritate_. Joan. IV, 23.

 

La plus noble qualité de l'homme, c'est d'être l'humble sujet et le
religieux adorateur de la nature divine. Nous sommes pressés de toutes
parts de rendre nos hommages à ce premier Etre qui nous a produits par
sa puissance et nous rappelle à lui-même par l'ordre de sa sagesse et de
sa bonté.

Toute la nature veut honorer Dieu et adorer son principe autant qu'elle
en est capable. La créature privée de raison et de sentiment n'a point
de cœur pour l'aimer ni d'intelligence pour le

 

(_a_) Prêché probablement dans le Carême de 1660, aux Minimes de la
Place-Rloyale.

Les citations latines abondent dans ce sermon, et l'on y retrouve
partout les procédés didactiques de l'Ecole.

Le premier éditeur, et par conséquent tous les autres, avaient
interverti l'ordre de plusieurs passages dans le premier et dans le
dernier point. En même temps que cette interversion brisait la liaison
des idées, elle avait forcément amené dans le texte original un grand
nombre de phrases supposées.

 

255

 

comprendre. « Ainsi ne pouvant connaître, tout ce qu'elle peut, dit
saint Augustin, c'est de se présenter elle-même à nous pour être du
moins connue et pour nous faire connaître son divin auteur : » _Quœ cùm
cognoscere non possit, quasi innotescere velle videtur_ (1). C’est pour
cela qu'elle étale à nos yeux avec tant de magnificence son ordre , ses
diverses opérations et ses infinis ornements. Elle ne peut voir, elle se
montre ; elle ne peut adorer, elle nous y porte ; et ce Dieu qu'elle
n'entend pas, elle ne nous permet pas de l'ignorer. C'est ainsi
qu'imparfaitement et à sa manière, elle glorifie le Père céleste. Mais
l'homme, animal divin, plein de raison et d'intelligence, et capable de
connaître Dieu par lui-même et par toutes les créatures , est aussi
pressé par lui-même et par toutes les créatures à lui rendre ses
adorations. C'est pourquoi il est mis au milieu du monde, mystérieux
abrégé (_a_) du monde, afin que contemplant l'univers entier et le
ramassant en soi-même, il rapporte uniquement à Dieu et soi-même et
toutes choses ; si bien qu'il n'est le contemplateur de la nature
visible, qu'afin d'être l'adorateur de la nature invisible qui a tout
tiré du néant par sa souveraine puissance.

Mais, mes frères, ce n'est pas assez que nous connaissions combien nous
devons de culte à cette nature suprême, si nous ne sommes instruits de
quelle manière il lui plaît d'être adoré ; c'est pourquoi « le Fils
unique, qui est dans le sein du Père, est venu pour nous l'apprendre (2)
; » et nous en serons parfaitement informés, si nous entendons ce que
c'est que cette sublime adoration en esprit et en vérité que
Jésus-Christ nous prescrit (_b_).

Pour rendre à Dieu un culte agréable, il faut observer, Messieurs, deux
conditions nécessaires, la première que nous connaissions ce qu'il est,
la seconde que nous disposions nos cœurs envers lui d'une façon qui lui
plaise. Il me semble que le Sauveur nous a enseigné ces deux conditions
dans ces deux paroles de mon texte : « En esprit et en vérité. » Le
principe de notre culte, c'est que nous ayons de Dieu des sentiments
véritables et que nous le voyions ce qu'il est. La suite de cette
croyance, c'est que nous

 

1 _De Civit. Dei,_ lib. XI, cap. XXVII. — 2 _Joan.,_ I, 18.

(_a_) _Var._ : Industrieux abrégé. — (b) Nous ordonne, — nous commande.

 

256

 

épurions devant lui nos intentions et que nous nous disposions comme il
le demande. La première de ces deux choses nous est exprimée par
l'adoration en vérité, et la seconde est marquée (a) par l'adoration en
esprit. Je veux dire que l'adoration en vérité exclut les fausses
impressions qui ravilissent Dieu dans nos esprits, et que l'adoration en
esprit bannit les mauvaises dispositions qui l'éloignent de notre cœur,
(_b_) Si bien que l'adoration en vérité fait que nous voyons Dieu tel
qu'il est, et l'adoration en esprit fait que Dieu nous voit tels qu'il
nous veut. Ainsi toute l'essence de la religion est enfermée en ces deux
paroles ; et je prie mon Sauveur de me pardonner si, pour aider votre
intelligence, j'en commence l'explication par celle qu'il lui a plu de
prononcer la dernière.

 


PREMIER POINT.

 

L'adoration religieuse, c'est une reconnaissance en Dieu de la plus
haute souveraineté, et en nous de la plus profonde dépendance. Je dis
donc, encore une fois, et je pose pour fondement que le principe de bien
adorer, c'est de bien connaître. L'oraison, dit saint Thomas (1), et il
faut dire le même de l'adoration dont l'oraison est une partie, est un
acte de la raison. Car le propre de l'adoration, c'est de mettre la
créature dans son ordre, c'est-à-dire de l'assujettir à Dieu. Or est-il
qu'il appartient à la raison (_c_) d'ordonner les choses ; donc la raison
est le principe de l'adoration, laquelle par conséquent doit être
conduite par la connaissance.

Mais l'effet le plus nécessaire de la connaissance, dans cet acte de    
religion, c'est de démêler soigneusement de l'idée que nous nous formons
de Dieu toutes les imaginations humaines. Car notre faible entendement
ne pouvant porter une idée si haute et si pure (_d_), attribue toujours,
si l'on n'y prend garde, quelque chose du nôtre à ce premier Etre.
Quelques-uns plus grossiers lui donnent une forme humaine ; mais peu
s'empêchent de lui attribuer une manière d'agir conforme à la nôtre.
Nous le faisons penser comme

 

1 IIa IIae, _Quœst._ LXXXIII, art. 1.

 

(_a_) _Var._ : Comprise. — (_b_) _Note marg._ : Le Fils de Dieu par les
bonnes dispositions nous mène à la vérité : _in spiritu,_ bien disposés ;
_in veritate,_ Dieu bien conçu ; il se fait connaîtie aux bien disposés.
— (_c_) _Var._ : Or est-il que c'est l'ouvrage de la raison... — (_d_)
Si simple et si pure.

 

257

 

nous, nous l'assujettissons (_a_) à nos règles, et chacun se le
représente à sa façon particulière : Toutes ces idées, dit saint
Augustin (1), que chacun se forme de Dieu en particulier au gré de son
imagination et de ses sens, sont autant d'idoles spirituelles que nous
érigeons dans nos cœurs ; si bien que nous pouvons dire qu'une grande
partie des fidèles (_b_) sont semblables aux Samaritains que
Jésus-Christ reprend dans notre évangile et desquels il est écrit au
quatrième livre des Rois « qu'ils craignaient à la vérité le Seigneur,
mais qu'ils ne laissaient pas toutefois de servir en même temps leurs
idoles : » _Timentes quidem Dominum, verumtamen et idolis suis
servientes_ (2). Ainsi beaucoup de chrétiens qui sont bien instruits par
l'Église, mais à qui leur imagination représente mal ce que l'Église
leur enseigne, adorent le Dieu véritable que la foi leur fait connaître ;
et néanmoins l'on peut dire qu'ils lui joignent les idoles qu'ils se
sont forgées, c'est-à-dire les images grossières et matérielles qu'ils
se sont eux-mêmes formées de cette première essence ; on peut juger
aisément que pour renverser (_c_) ces idoles et adorer Dieu en vérité,
il n'y a rien de plus nécessaire que de bien connaître ce qu'il est ; et
c'est pourquoi le Sauveur reprenant la Samaritaine et instruisant les
fidèles, a dit dans notre évangile : « Vous adorez ce que vous ne
connaissez pas, et nous adorons ce que nous connaissons (3) ; » par où
il nous prépare la voie à cette adoration en vérité que je dois tâcher
aujourd'hui de vous faire entendre.

Concluons donc nécessairement qu'il faut connaître celui que uous
adorons ; mais surtout il en faut connaître ce qui est nécessaire pour
l'adorer, que je réduis, chrétiens, à ces trois vérités principales :
que Dieu est une nature parfaite et dès là incompréhensible, que Dieu
est une nature souveraine, que Dieu est une nature bienfaisante. Voilà
comme les trois sources et les trois premières notions qui portent
l'homme à adorer Dieu (_d_), parce que nous sommes portes naturellement
à révérer ce qui est parfait (_e_), et que la raison nous enseigne à
dépendre de ce qui est souverain,

 

1 _Quaest. in Jos.,_ lib. VI. — 2 IV Reg., XVII, 41. — 3 _Joan_., IV,
22.

 

(_a_) _Var_. : Nous le captivons. — (_b_) La plupart des fidèles. —
(_c_) Il est aisé de comprendre que pour renverser ; — il n'y a personne
qui ne voie que pour renverser. — (_d_)  Qui obligent l'homme d'adorer
Dieu. — (_e_) Grand.

 

258

 

et que nos besoins nous inclinent à adhérer à ce qui est bon (_a_). Il
faut donc connaître avant toutes choses que Dieu est incompréhensible et
impénétrable, parce qu'il est parfait ; et c'est par là que nous
apprenons à séparer (_b_) de toutes les idées communes la très-simple
notion de ce premier Etre. _Reddam tibi vota mea, quœ distinxerunt labia
mea_ (1) : « Je vous rendrai mes vœux, dit le Roi-Prophète , que mes
lèvres ont distingués ; » c'est-à-dire, selon la pensée de saint
Augustin (2), qu'il faut adorer Dieu distinctement. Et qu'est-ce que
l'adorer distinctement, sinon le distinguer tout à fait de la créature
et ne lui rien attribuer du nôtre ? « Que ne peut-on dire de Dieu, dit
saint Augustin ; mais que peut-on dire de Dieu dignement? » _Omnia
possunt dici de Deo, et nihil digne dicitur de Deo_ (3). Il est tout ce
que nous pouvons penser de grand, et il n'est rien de ce que nous
pouvons penser de plus grand, parce que sa perfection est si éminente
que nos pensées n'y peuvent atteindre, et que nous ne pouvons pas même
dignement comprendre jusqu'à quel point il est incompréhensible, (_c_)
_Ego verò cùm hoc de Deo dicitur, indignum aliquid dici arbitrarer, si
aliquid dignum inveniretur quod de illo diceretur_.

Cette profonde pensée de la haute incompréhensibilité de Dieu est une
des causes principales qui nous portent à l'adorer. Nous aimons Dieu,
dit saint Grégoire de Nazianze (4), parce que nous le connaissons ; mais
nous l'adorons, poursuit-il, parce que nous ne le comprenons pas,
c'est-à-dire ce que nous connaissons de ses perfections fait que notre
cœur s'y attache comme à son souverain bien ; mais parce que c'est un
abîme impénétrable que nous ne pouvons sonder, nous nous perdons à ses
yeux, nous supprimons devant lui toutes nos pensées, nous nous
contentons d'admirer de

 

1 _Psal._ LXV, 13, 14. — 2 Enarr. _in Psal._ LXV, n. 19. — 3 Tract. XIII
_in Joan.,_ n. 5. — 4 _Orat_. XXXVIII, n. 11.

(_a_) _Var._ : Et que nos besoins nous penchent à nous attacher à ce qui
est bon. — (b) A démêler. — (_c_) _Note marg._ : _Cùm verò verba omnia,
quibus humana colloquia conseruntur, illius sempiterna virtua et
divinitas mirabiliter atque incunctanter excedat, quidquid de illo
humaniter dicitur, quod etiam illa quae congruenter in Scripturis sacris
de Deo dicta existimat, humanae capacitati aptiora esse quàm divinae
sublimitati, ac per hoc etiam ipsa transcendenda esse sereniore
intellectu , sicut ista qualicumque transcensa sunt_ ( Lib. II _De
Divers, quœst., ad Simpl_., quœst. n, n° 1).

 

259

 

loin une si haute majesté, et nous nous laissons pour ainsi dire
engloutir par  la grandeur de sa gloire, et c'est là adorer en vérité.

Voilà l'idée véritable ; voyons maintenant l'idole que l'homme abusé se
forme. Je. ne veux pas dire, Messieurs, que nous pensions pouvoir
comprendre la Divinité ; il y a peu d'hommes assez insensés pour avoir
une telle audace. Mais celui que nous confessons être inconcevable dans
sa nature, nous ne laissons pas toutefois de le vouloir comprendre dans
ses pensées et dans les desseins de sa sagesse. Quelques-uns ont osé
reprendre l'ordre du monde et de la nature ; plusieurs se veulent faire
conseillers de Dieu, du moins en ce qui regarde les choses humaines ;
mais tous, presque sans exception, lui demandent raison pour eux-mêmes
et veulent comprendre ses desseins en ce qui les touche. Les hommes se
sont formé une certaine idole de fortune que nous accusons tous de nous
être injuste ; et sous le nom de la fortune, c'est la sagesse, divine
dont nous accusons les conseils (_a_), parce que nous ne pouvons pas en
savoir le fond. Nous voulons qu'elle se mesure à nos intérêts et qu'elle
se renferme dans nos pensées. Faible et petite partie du grand ouvrage
de Dieu, nous prétendons qu'il nous détache du dessein total pour nous
traiter à notre mode , au gré de nos fantaisies ; comme si cette profonde
sagesse composait ses desseins par pièces à la manière des hommes, et
nous ne concevons pas que si Dieu n'est pas comme nous, il ne pense pas
non plus comme nous, il ne résout pas comme nous, il n'agit pas comme
nous ; tellement que ce qui répugne à notre raison s'accorde
nécessairement à une raison plus haute que nous devons adorer, et non
tenter vainement de la comprendre.

Après avoir bien connu que Dieu est une nature incompréhensible, il faut
connaître en second lieu (_b_) que c'est une nature souveraine , mais
d'une souveraineté qui, supérieure infiniment à celles que nous voyons,
n'a besoin pour se soutenir d'aucun secours tiré du dehors (_c_), et qui
contient toute sa puissance dans sa seule volonté. Il ne fait que jeter
un regard, aussitôt toute la nature est épouvantée et prête à se cacher
dans son néant. « J'ai

 

(_a_) _Var._ : Desseins. — (_b_) Encore. — (_c_) D'aucun secours
étranger.

 

260

 

regardé, dit le prophète Jérémie (1), et voilà que devant la face du
Seigneur la terre était désolée et ne semblait que de la cendre ; j'ai
levé les yeux au ciel, et il avait perdu sa lumière ; j'ai considéré les
montagnes, et elles étaient ébranlées terriblement, et toutes les
collines se troublaient, et les oiseaux du ciel étaient dissipés, et les
hommes n'osaient paraître, et les villes et les forteresses étaient
renversées, parce que le Seigneur était en colère. » Le prophète ne nous
dit pas, ni qu'il fasse marcher des armées contre ces villes, ni qu'il
dresse des machines contre leurs murailles. Il n'a besoin que de
lui-même pour faire tout ce qui lui plaît, parce que son empire est
établi, non sur un ordre politique, mais sur la nature des choses, dont
l'être est à lui en fonds et en tout droit souverain, lui seul les ayant
tirées du néant. C'est pourquoi il prononce dans son Écriture avec une
souveraine hauteur : « Tous mes conseils tiendront, et toutes mes
volontés seront accomplies : » _Consilium meum stabit, et omnis voluntas
mea fiet_ (1).

Donc pour adorer Dieu en vérité, il faut connaître qu'il est souverain ;
et à voir comme nous prions, je dis ou que notre esprit ne connaît pas
cette vérité, ou que notre cœur dément notre esprit. Considérez,
chrétiens, de quelle sorte vous approchez de la sainte majesté de Dieu
pour lui faire votre prière. Vous venez à Dieu plein de vos pensées, non
pour entrer humblement dans l'ordre de ses conseils (_a_), mais pour le
faire entrer dans vos sentiments (_b_). Vous prétendez que lui et ses
saints épousent vos intérêts, sollicitent pour ainsi dire vos affaires,
favorisent votre ambition. Dans l'espérance de ce secours (_c_), vous
lui promettez de le bien servir, et vous voulez qu'il vous achète à ce
prix, comme si vous lui étiez nécessaire. C'est méconnaître votre
souverain et traiter avec lui d'égal à égal. Car encore que vous
ajoutiez : « Votre volonté soit faite, » si vous consultez votre cœur,
vous demeurerez convaincu que vous regardez ces paroles, non comme la
règle de vos sentiments, mais comme la forme de la requête ; et
permettez-moi de le dire ainsi, vous mettez à la fin de la prière : «
Votre volonté, »

 

1 _Jerem_., IV, 23 et seq. — 2 Isa., XLVI, 10.

(_a_) _Var._ : Dans ses conseils. — (_b_) Mais pour le persuader de vos
sentiments. — (_c_) De sa protection.

 

261

 

comme à la fin d'une lettre : « Votre serviteur. » En effet vous sortez
de votre oraison, non plus tranquille, ni plus résigné, ni fil us
fervent pour la loi de Dieu, mais toujours plus échauffe pour vos
intérêts (_a_). Et si les choses succèdent contre vos désirs, ne vous
voit-on pas revenir, non avec ces plaintes respectueuses qu'une douleur
soumise répand devant Dieu pour les faire mourir à ses pieds, mais avec
de secrets murmures et avec un dégoût qui tient du dédain? Chrétiens,
vous vous oubliez. Ce Dieu que vous priez n'est plus qu'une idole dont
vous prétendez faire ce que vous voulez, et non le Dieu véritable qui
doit faire de vous ce qu'il veut.

L'oraison, dit saint Thomas (1), est «une élévation de l'esprit à Dieu,
» _ascensus mentis in Deum_. Par conséquent il est manifeste, conclut ce
docteur angélique, que celui-là ne prie pas qui, bien loin de s'élever à
Dieu, demande que Dieu s'abaisse à lui, et qui vient à l'oraison, non
point pour exciter l'homme à vouloir ce que Dieu veut, mais seulement
pour persuader à Dieu de vouloir ce que veut l'homme. Ce n'est pas que
je ne sache que la divine bonté condescend aussi à nos faiblesses ; et
que, comme dit excellemment saint Grégoire de Nazianze, l'oraison est un
commerce où il faut en partie que l'homme s'élève, et en partie aussi
que Dieu descende : mais il est vrai toutefois qu'il ne descend jamais à
nous que pour nous élever à lui ; et si cette aigle mystique de Moïse
s'abaisse tant soit peu pour mettre ses petits sur ses épaules, ce n'est
que pour les enlever bientôt avec elle et leur faire percer les nues,
c'est-à-dire toute la nature inférieure, par la rapidité de son vol :
_Et assumpsit eum, atque portant in humeris suis_ (2). Ainsi vous pouvez
sans crainte, et vous devez même exposer à Dieu vos nécessités et vos
peines. Vous pouvez dire avec Jésus-Christ, qui l'a dit pour nous donner
exemple : « Père, que ce calice passe loin de moi (3) ; » mais croyez,
et n'en doutez pas, que ni vous ne connaissez Dieu comme souverain, ni
vous ne l'adorez en vérité, jusqu'à ce que vous ayez élevé votre volonté
à la sienne et que vous lui ayez dit du fond du cœur avec le même Jésus
: « Père, non point

 

1 IIa IIae, _Quœst._ LXXXIII, art. 1.— 2 _Deuter.,_ XXXII, 11 — 3
_Matth.,_ XXVI, 39.

 

(_a_) _Var._ : Mais vous vous êtes échauffé dans la prière, à force de
recommander à Dieu vos intérêts.

 

262

 

ma volonté, mais la vôtre (1) : » — «Votre volonté soit faite : »
_Fiat_.

Cette haute souveraineté de Dieu a son fondement sur sa bonté. Car comme
nous venons de dire que son domaine (_a_) est établi sur le premier de
tous ses bienfaits, c'est-à-dire sur l'être qu'il nous a donné, il
s'ensuit que la puissance suprême qu'il a sur nous dérive de sa bonté
infinie, et qu'en cela même qu'il est parfaitement souverain, il est
aussi souverainement bon et bienfaisant. Que s'il nous a donné l'être, à
plus forte raison devons-nous croire qu'il nous en donnera toutes les
suites jusqu'à la dernière consommation de notre félicité, puisqu'on
peut aisément penser qu'une nature infinie et qui n'a pas besoin de
nous, pouvait bien nous laisser dans notre néant (_b_) ; mais qu'il est
tout à fait indigne de lui, ayant commencé son ouvrage, de le laisser
imparfait et de n'y mettre pas la dernière main : d'où il s'ensuit que
celui-là même qui a bien voulu nous donner l'être, veut aussi nous en
donner la perfection, et par conséquent nous rendre heureux, puisque
l'idée de la perfection et celle de la félicité sont deux idées qui
concourent : celui-là étant tout ensemble heureux aussi bien que
parfait, à qui rien ne manque. Et c'est la troisième chose qu'il est
nécessaire que nous connaissions de Dieu pour l'adorer en vérité, à
savoir qu'il est une nature infiniment bonne et bienfaisante, parce que
l'adoration que nous lui rendons n'enferme pas seulement une certaine
admiration mêlée d'un respect profond pour sa grandeur incompréhensible,
ni une entière dépendance de son absolue souveraineté, mais encore un
retour volontaire à sa bonté infinie, comme à celle où nous trouverons
dans la perfection de notre être le terme de nos désirs et le repos de
notre cœur : _Adorabunt Patrem_ : « un Père ! »

Mais encore qu'il n'y ait rien de plus manifeste que la bonté de Dieu,
il est vrai, néanmoins, Messieurs, que nous la méconnaissons souvent. Et
certes si nous étions persuadés comme nous devons, que Dieu est
essentiellement bon et bienfaisant, nous ne nous plaindrions jamais
qu'il nous refuse aucun bien ; et lorsque

 

1 _Luc,_ XXII, 42.

(_a_) _Var._ : Empire. — (_b_) Qu'une nature infinie et qui n'a besoin
de rien pouvait bien s'empêcher de nous produire.

 

263

       

nous n'obtenons pas ce que nous lui demandons dans nos prières, nous
croirions nécessairement de deux choses l'une, ou que ce n'est pas un
bien véritable que nous demandons, ou que nous ne sommes pas bien
disposés à le recevoir.

Mais comme je prévois dans ce discours un autre lieu plus commode pour
traiter cette vérité, maintenant je n'en dirai pas davantage ; et pour
conclure le raisonnement de cette première partie, j'ajouterai,
chrétiens, qu'encore que je me sois attaché à vous exposer les trois
premières notions qui ont principalement porté les hommes à adorer Dieu,
à savoir la perfection de son Etre, la souveraineté de sa puissance et
la bonté de sa nature , je reconnais toutefois que pour adorer en vérité
cette essence infinie, il faut aussi connaître véritablement tous ses
autres divins attributs. Cependant comme le traité en serait immense,
trouvez bon que je vous renvoie en un mot à la foi de l'Église
catholique ; et tenez donc pour indubitable que comme l'Église
catholique est le seul véritable temple de Dieu, _catholicum Dei
templum,_ ainsi que Tertullien l'appelle (1), elle est aussi le seul
lieu où Dieu est adoré en vérité. Toutes les autres sociétés, de quelque
piété qu'elles se vantent et quelque titre qu'elles portent, en se
retirant de l'Église, ont bien emporté avec elles quelque partie delà
vérité, mais elles n'ont pas la plénitude. C'est dans l'Église seule que
Dieu est connu comme il veut l'être. Nous ne connaissons jamais
pleinement ni son essence ni ses attributs, que nous ne les connaissions
dans tous les moyens par lesquels il a voulu nous les découvrir.

Par exemple, pour connaître pleinement sa toute-puissance, il faut la
connaître dans tous les miracles par lesquels elle se déclare, et
n'avoir non plus de peine à croire celui de l'Eucharistie que celui de
l'incarnation. Pour connaître sa sainteté, il faut la connaître dans
tous les sacrements que Jésus-Christ a institués pour nous l'appliquer,
et confesser également celui de la pénitence avec celui du baptême, et
ainsi des autres. Pour connaître sa justice, il faut la connaître dans
tous les états où il l'exerce, et ne croire pas plutôt la punition des
crimes capitaux dans l'enfer que l'expiation des moindres péchés dans le
purgatoire. Ainsi pour connaître

 

1 _Advers. Marcion_., lib. III, n. 21.

 

264

 

sa vérité, il la faut adorer dans toutes les voies par lesquelles elle
nous est révélée et la recevoir également, soit qu'elle nous ait été
laissée par écrit, soit qu'elle nous ait été donnée par la vive voix : «
Gardez, dit l'Apôtre, les traditions (1). » L'Église catholique a seule
cette plénitude, elle seule n'est pas trompée, elle seule ne trompe
jamais. « Quiconque n'est pas dans l'Église, dit saint Augustin, ne voit
ni n'entend : quiconque est dans l'Église, dit le même Père, ne peut
être ni sourd ni aveugle : » _Extra illam qui est, nec audit nec videt ;
in illa qui est, nec surdus nec cœcus est_ (2). Partant adorons Dieu,
chrétiens, dans ce grand et auguste temple où il habite au milieu de
nous, je veux dire dans l'Église catholique (_a_) ; adorons-le dans la
paix et dans l'unité de l'Église catholique, adorons-le dans la foi de
l'Église catholique ; ainsi toujours assurés de l'adorer en vérité, il
ne nous restera plus qu'à nous disposer à l'adorer en esprit : c'est ma
seconde partie.

 


SECOND POINT.

 

La raison pour laquelle le Sauveur des âmes nous oblige à rendre à son
Père un culte spirituel, est comprise dans ces paroles de notre évangile
: « Dieu est esprit, et ceux qui adorent doivent adorer en esprit (2). »
En effet puisque Dieu nous a fait l'honneur de nous créer à son image,
et que le propre de la religion, c'est d'achever (_b_) dans nos âmes
cette divine ressemblance, il est clair que quiconque approche de Dieu
doit se rendre conforme à lui ; et par conséquent comme il est esprit,
mais esprit très-pur et très-simple, qui est lui-même son être, son
intelligence et sa vie, si nous voulons l'adorer, il faut épurer nos
cœurs et venir à cet esprit pur avec des dispositions qui soient toutes
spirituelles ; c'est ce qui s'appelle dans notre évangile adorer Dieu en
esprit (_c_).

Je ne finirai jamais ce discours, si j'entreprends aujourd'hui

 

1 II _Thessal.,_ II, 14. — 2 Enarr. _in Psal._ XLVII, n. 7. — 3 _Joan_.,
IV, 24.

 

(_a_) _Var._ : Partant adorons Dieu, cette essence souveraine, dans ce
grand et auguste temple, je veux dire dans l'Église catholique. — (_b_)
Perfectionner. — (_c_) _Note marg._ : _De tali spiritu emissa esse debet
oratio, qualis est spiritus ad quem mittitur... Nemo adversarium recipit
: nemo nisi comparem suum admittit_ (Tertull., _De Orat_., n. 10, 11).

 

265

 

de vous raconter toutes les saintes dispositions que nous devons
apporter au culte sacré de Dieu. Je dirai donc seulement, pour me
renfermer dans mon texte, celles que le style de l'Écriture exprime
spécialement sous le mot d'esprit, qui sont la pureté d'intention, le
recueillement en soi-même et la ferveur : trois qualités principales de
l'adoration spirituelle.

Notre intention sera pure, si nous nous attachons saintement à Dieu pour
l'amour du bien éternel qu'il nous a promis, qui n'est autre que
lui-même. Vous n'ignorez pas, chrétiens, que l'ancien peuple a été mené
par des promesses terrestres, la nature infirme et animale ayant besoin
de cet appât sensible et de ce faible rudiment. Mais les principes étant
établis (_a_), l'enfance étant écoulée, le temps de la perfection étant
arrivé, Jésus-Christ vient apprendre aux hommes à servir Dieu en esprit
par une chaste dilection des biens véritables qui sont les spirituels :
_Adorabunt Patrem in spiritu_.

Les choses étant changées, le Nouveau Testament étant établi, il est
temps aussi, chrétiens, que nous disions avec le Sauveur: Dieu est
esprit ; mais cet esprit pur nous a donné un esprit fait à l'image du
sien. Cultivons donc en nous-mêmes ce qui est semblable à lui, et
servons-le saintement, non pour contenter les désirs que nous inspire
cette nature dissemblable (_b_), je veux dire de notre corps, qui n'est
pas tant notre nature que notre empêchement et notre fardeau ; mais pour
assurer la félicité de l'homme invisible et intellectuel, qui étant
l'image de Dieu, est capable de le servir et ensuite de le posséder en
esprit.

Et c'est ici, chrétiens, que nous ne pouvons assez déplorer notre
aveuglement. Car si nous faisions le dénombrement des vœux que l'on
apporte aux temples sacrés, ô Dieu! tout est judaïque ; et de cent
hommes qui prient, à peine trouverons-nous un seul chrétien qui s'avise
(_c_) de faire des vœux et de demander des prières pour obtenir sa
conversion. Démentez-moi, chrétiens, si je ne dis pas la vérité. Ces
affaires importantes qu'on

 

(_a_) _Var._ : Mais les principes étant établis, les figures étant
écoulée», le temps de la perfection étant arrivé ; —mais le temps de la
perfection étant arrivé. — (_b_) Les désirs de cette nature
dissemblable.— (_c_) Et parmi tant d'hommes qui prient, à peine
trouverons-nous un chrétien qui s'avise…

 

266

 

recommande de tous côtés dans les sacristies sont toutes affaires du
monde ; et plût à Dieu du moins qu'elles fussent justes (_a_), et que si
nous ne craignons pas de rendre Dieu ministre de nos intérêts, du moins
nous appréhendions de le faire (_b_) complice de nos crimes ! Nous
voyons régner en nous sans inquiétude des passions qui nous tuent, sans
jamais prier Dieu qu'il nous en délivre. S'il nous arrive quelque
maladie ou quelque affaire fâcheuse, c'est alors que nous commençons à
faire des neuvaines à tous les autels et à fatiguer véritablement le
Ciel par nos vœux. Car qu'est-ce qui le fatigue davantage que des vœux
et des dévotions intéressées? Alors on commence à se souvenir qu'il y a
des malheureux qui gémissent dans les prisons, et des pauvres qui
meurent de faim et de maladie dans quelque coin ténébreux (_c_). Alors,
charitables par intérêt et pitoyables par force, nous donnons peu à Dieu
pour avoir beaucoup ; et très-contents de notre zèle, qui n'est qu'un
empressement pour nos intérêts, nous croyons que Dieu nous doit tout,
jusqu'à des miracles, pour satisfaire nos désirs et notre amour-propre.
O Père éternel, tels sont les adorateurs qui remplissent nos églises ! O
Jésus, tels sont ceux qui vous prennent pour médiateur de leurs passions
! Ils vous chargent de leurs affaires, ils vous font entrer dans les
intrigues qu'ils méditent pour élever leur fortune, et ils veulent que
vous oubliiez que vous avez dit : «J'ai vaincu le monde (1). » Ils vous
prient de le rétablir, lui que vous avez non-seulement méprisé, mais
vaincu. Oh ! que nous pourrions dire avec raison ce que l'on disait
autrefois : « La foule vous accable : » _Turbœ te comprimunt_ (2) ! Tous
vous (tressent ; aucun ne vous touche, aucun ne vient avec foi pour vous
prier de guérir les plaies cachées de son âme. Cette troupe qui
environne vos saints tabernacles, est une troupe de Juifs mercenaires
qui ne vous demande qu'une terre grasse et des ruisseaux de lait et de
miel, c'est-à-dire des biens temporels ; comme si nous étions encore
dans une Jérusalem terrestre, dans les déserts de Sina et sur les bords
du Jourdain, parmi les ombres de

 

1 _Joan.,_ XVI, 33. — 2 _Luc,_ VIII, 45.

 

(_a_) _Var._ : Et Dieu veuille qu'elles fussent justes ! — (_b_) De le
vouloir faire. — (_c_) Dans des greniers.

 

267

 

Moïse, et non dans les lumières et sous l'Évangile de celui dont le
royaume n'est pas de ce monde !

O  enfant du Nouveau Testament, ô adorateur véritable , ô juif spirituel
et circoncis dans le cœur, chrétien détaché de l'amour du monde, viens
adorer en esprit ; viens demander à Dieu la conversion et la liberté de
ton cœur qui gémit, ou plutôt qui ne gémit pas, qui se réjouit parmi
tant de captivités ; viens affligé de tes crimes, ennuyé de tes erreurs
(_a_), détrompé de tes folles espérances, dégoûté des biens périssables,
avide de l'éternité et affamé de la justice et du pain de vie.
Expose-lui toutefois avec confiance, ô fidèle adorateur, expose avec
confiance tes nécessites même corporelles. Il veut bien nourrir ce corps
qu'il a fait et entretenir l'édifice qu'il a lui-même bâti ; mais
cherche premièrement son royaume, attends sans inquiétude qu'il te donne
le reste (_b_) comme par surcroît (1) ; et bien loin de lui demander
qu'il contente tes convoitises, viens saintement résolu à lui sacrifier
tout jusqu'à tes besoins.

L'intention de notre fidèle adorateur est suffisamment épurée ; il est
temps qu'il vienne au temple en esprit avec le bon Siméon ; _Venit in
spiritu in templum_ (2) ; c'est-à-dire qu'il y vienne attentif et
recueilli en Dieu ; ou bien, si vous voulez l'expliquer d'une manière
plus mystique, mais néanmoins très-solide, qu'il vienne au temple, qu'il
rentre en lui-même. Montez donc au temple . ô adorateur spirituel ; mais
écoutez dans quel temple il vous faut monter. Dieu est esprit et «
n'habite pas dans les temples matériels (3) ; » Dieu est esprit, et c'est
dans l'esprit qu’il établit sa demeure. Ainsi rappelez en vous-même
toutes vos pensées ; et retiré de vos sens, montez attentif et recueilli
en cette haute partie de vous-même où Dieu veut être invoqué et qu'il
veut consacrer par sa présence.

Saint Grégoire de Nazianze dit (4) que l'oraison est une espèce de mort,
parce que premièrement elle sépare les sens d'avec les objets externes ;
et ensuite, pour consommer cette mort mystique, elle sépare encore
l'esprit d'avec les sens, pour le réunir à Dieu

 

1  _Matth.,_ VI, 33. — 2 _Luc,_ II, 27. — 3 _Act.,_ VII, 48. — 4 _Orat_.
XI, n. 17.

 

(_a_) _Var._ : Egarements. — (_b_) Que le reste te soit donné...

 

268

 

qui est son principe. C'est sacrifier saintement et adorer Dieu en
esprit, que de s'y unir de la sorte et selon la partie divine et
spirituelle ; et le véritable adorateur est distingué par ce caractère de
celui qui n'adore Dieu que de la posture de son corps ou du mouvement de
ses lèvres.

Dieu a réprouvé un tel culte comme une dérision de sa majesté. Ce grand
Dieu a dit autrefois parlant des sacrifices des anciens : « Qu'ai-je
affaire de vos taureaux et de vos boucs, et de toute la multitude de vos
victimes? Je n'en veux plus, j'en suis fatigué, et ils me sont à dégoût
(1). » Entendons par là, chrétiens, que dans la nouvelle alliance il
demande d'autres sacrifices. Il veut des offrandes spirituelles et des
victimes raisonnables. Ainsi donnez-lui l'esprit et le cœur ; autrement
il vous dira par la bouche de son prophète Amos que, si vous ne chantez
en esprit, quelque douce et ravissante que soit la musique que vous
faites résonner dans son sacrifice, votre harmonie (a) l'incommode, et
que vos accords les plus justes ne font à ses oreilles qu'un bruit
importun : _Aufer à me tumultum carminum tuorum, et cantica lyrœ tuœ non
audiam_ (2).

Si donc nous lui voulons faire une oraison agréable, il faut pouvoir
dire avec David : « O Seigneur, votre serviteur a trouvé son cœur pour
vous faire cette prière : » _Invenit servus tuus cor suum ut oraret te
oratione hàc_ (3). Oh ! qu'il s'enfuit loin de nous ce cœur vagabond,
quand nous approchons de Dieu ! Etrange faiblesse de l'homme ! Je ne dis
pas les affaires, mais les moindres divertissements rendent notre esprit
attentif ; nous ne le pouvons tenir devant Dieu ; et outre qu'il ne nous
échappe que trop par son propre égarement, nous le promenons encore
volontairement deçà et delà. Nous parlons, nous écoutons ; et comme si
c'était peu d'être détournés par les autres, nous-mêmes nous
étourdissons notre esprit par le tumulte intérieur de nos vaines
imaginations (_b_). Chrétiens, où êtes-vous? Venez-vous adorer ou vous
moquer? Parlez-vous en cette sorte au moindre mortel? (_c_) Ah!

 

1 _Isa.,_ I, 11, 14. — 2 _Amos,_ X, 23. — 3 II _Reg.,_ VII, 27.

 

(_a_) _Var._ : Symphonie. — (_b_) De mille pensées. — (_c_) _Note marg._
: Je ne m'étonne pas si vous n'avez que des pensées vaines : vous ne
vous entretenez que de vanités, vous flattant par des complaisances
mutuelles, etc. Si vous vous remplissiez des saintes vérités de Dieu, ce
cercle de votre imagination agitée les ramènerait : heureuses
distractions d'un mystère à un antre, d'une vérité à une antre, etc.

 

269

 

rappelez votre cœur, faites revenir ce fugitif ; et s'il vous échappe
malgré vous, déplorez devant Dieu ses égarements (_a_) ; dites-lui avec
le Psalmiste : « O Seigneur, mon cœur m'a abandonné : » _Cor meum
dereliquit me_ (1). Tâchez toujours de le rappeler, cherchez cet égaré,
dit saint Augustin (2) ; et quand vous l'aurez trouvé avec David,
offrez-le tout entier à Dieu, et adorez en esprit celui qui est esprit
et vie : _Spiritus est Deus_ (3), etc.

Mais pour arrêter notre esprit et contenir nos pensées, il faut
nécessairement échauffer ce cœur. C'est le naturel de l'esprit de rouler
toujours en lui-même par un mouvement éternel (_b_) ; tellement qu'il
serait toujours dissipé par sa propre agitation, si Dieu n'avait mis
dans la volonté une certaine vertu qui le fixe et qui l'arrête. Mais,
mes frères, une volonté languissante n'aura jamais cette force, jamais
ne produira un si bel effet. Il faut qu'elle ait de la ferveur,
autrement l'esprit lui échappe et elle s'échappe à elle-même, (_c_) Dieu
aussi s'éloigne de nous quand nous ne lui apportons que des désirs
faibles. Car, mes frères, il nous faut entendre cette belle doctrine de
l'Apôtre, que cet Esprit tout-puissant que nous adorons est le même qui
excite en nous les fervents désirs (_d_) par lesquels nous sommes
pressés de l'adorer. Il n'est pas seulement l'objet, mais le principe de
notre culte ; je veux dire qu'il nous attire au dehors, et que lui-même
nous pousse au dedans. Ecoutez comme parle l'apôtre saint Paul : « Dieu
a envoyé en nos cœurs l'Esprit de son Fils qui crie en nous : O Dieu,
vous êtes notre Père (4) ; » et ailleurs : «L'Esprit aide notre
infirmité ; » et encore : « L'Esprit prie en nous avec des gémissements
inexplicables (5). » Cela veut dire, mes frères, que cet Esprit (_e_)
qui procède du Père et du Fils, et que nous adorons en imité avec le
Père et le Fils, est le saint et divin auteur de nos

 

1 _Psal._ XXXIX, 13.— 2 _In__ Psal._ LXXXV, n. T.— 3 _Joan._ IV, 24. — 4
_Galat_., IV, 6. — 5 _Rom.,_ VIII, 26.

 

(_a_)  _Var._ : Vos extravagances. — (_b_) Mais pour contenir notre
esprit, le moyen le plus assuré c’est d'échauffer notre cœur. C'est le
naturel de

l'esprit d'être mu d'un mouvement éternel.— (_c_) Note marg. : _Gignit
sibi mentis intentio solitudinem_ ( S. August., _De Quaest_., lib. II
_ad Simpl_.). — (_d_) _Var._ : Les ardents désirs. — (_e_) Que le
Saint-Esprit.

 

270

 

adorations et de nos prières. Mais considérez avec attention qu'il ne
nous pousse pas mollement. Il veut crier et gémir, nous dit le saint
Apôtre, avec des gémissements inexplicables. Il faut donc que nous
répondions par notre ferveur à cette sainte violence ; autrement nous ne
prions pas, nous n'adorons pas en esprit. Le Saint-Esprit veut crier en
nous ; ainsi nous l'affaiblissons, si nous ne lui prêtons qu'une faible
voix. Cet Esprit veut gémir en nous ; nous dégénérons de sa force, si
nous ne lui offrons qu'un cœur languissant. Enfin le Saint-Esprit veut
nous échauffer ; et nous laissons éteindre l'esprit, contre le précepte
de l'Apôtre (1), si nous ne répondons à son ardeur, en approchant de
Dieu de notre part avec cet esprit fervent qui fait la perfection de
notre culte : _Spiritu ferventes,_ dit le même apôtre saint Paul (2).

Et certainement Dieu comme bon, d'un naturel communicatif, Esprit qui
aime à se répandre et à s'insinuer dans les cœurs..... ; donc comme il
est avide de se donner, ainsi avides de le recevoir : _Sicut urget
petere necessitas filium, sic urget charitas dare genitorem_ (3). A nous
notre besoin, et à lui sa charité est un pressement : ne soyons pas
moins empressés à recevoir que lui à donner. Il se plaît d'assister les
hommes, et autant que sa grâce leur est nécessaire, autant coule-t-elle
volontiers sur eux. Il a soif qu'on ait soif de lui, dit saint Grégoire
de Nazianze (4) ; recevoir de sa bonté, c'est lui bien faire ; exiger de
lui, c'est l'obliger ; et il aime si fort à donner, que la demande à son
égard tient lieu de bienfait. Le moyen le plus assuré pour obtenir son
secours, c'est de croire qu'il ne nous manque pas ; et j'ai appris de
saint Cyprien « qu'il donne toujours à ses serviteurs autant qu'ils,
croient recevoir de lui : » _Dans credentibus tantùm, quantum se crédit
capere qui sumit_ (5). Ne croyons donc jamais qu'il nous refuse, c'est
qu'il nous éprouve ; ou en remettant, il nous fait ce grand bien
d'arracher de nous par ce délai de son secours la reconnaissance et la
confession de notre faiblesse. Ou nous ne demandons pas bien, ou nous ne
sommes pas préparés à bien recevoir, ou ce que nous demandons est tel
qu'il n'est pas digne de lui de nous le donner. Les

 

1 I _Thessal.,_ V, 19. — 2 _Rom.,_ XII, 11.— 3 S. Petr_._ Chrysol.,
serm. LXXI _Orat. Domin_. — 4 Orat. XL, tom. I. — 5 Epist. VIII _ad
Martyr. et Confess_.

 

271

 

hommes sont embarrassés quand on leur demande de grandes choses, parce
qu'ils sont petits ; et Dieu trouve indécent qu'on s'attache à lui
demander de petites choses, parce qu'il est grand. Ne lui demandez rien
moins que lui-même (_a_).

 

 

 


SECONDE PÉRORAISON DE SERMON POUR LE   VENDREDI   DE   LA  IIIe  SEMAINE   DE  CARÊME, CONTRE  LA  PARESSE (b).

 

« Je veux être dévot, je ne puis : » _Vult et non vult piger, anima
autem operantium impinguabitur_ (1) Des désirs qui tuent, qui consument
toute la force de la foi qui s'évapore toute en ces vains soupirs :
_Desideria occidunt pigrum : noluerunt enim quidquam manus ejus operari,
totâ die concupiscit et desiderat ; qui autem justus est, tribuet et non
cessabit_ (2). Par où commencer? Vous dites : Dégoûtez-vous du monde et
vous apprendrez à goûter Dieu ; et moi je vous dis : Faites-moi goûter
Dieu, et je me dégoûterai du monde. Par où commencer? Ainsi votre salut
sera impossible. Je vous donnerai une ouverture, je vous ouvrirai une
porte. Votre foi est endormie, mais non pas éteinte ; excitez ce peu qui
vous en reste. Commencez à supporter les premiers dégoûts, à dévorer les
premiers ennuis ; vous verrez une étincelle céleste s'allumer au milieu
de votre raison. Mais qu'avant que d'avoir tenté vous disiez tout
impossible ; qu'au premier ennui qui vous prend, vous quittiez et la
lecture et la prière, et que vous désespériez non de vous-même
seulement, mais de Dieu et de sa grâce, c'est une lâcheté insupportable.
Que ne vous éveillez-vous donc et que n'entreprenez-vous votre salut ?
Et ne l'entreprenez

 

1 Prov., XIII, 4. — 2 _Ibid_., XXI, 25, 26.

 

(a) Note marg. : Contre l'irréligion des hommes, etc. _Ceux qui crient
contre les hypocrites ont raison_ ; mais... _Voy_. Sermon, _Ipsum
audite_. — (_b_) Cette dernière partie du titre est de Bossuet.

 

272

 

pas d'une manière molle et relâchée. « Car celui qui est mol et lâche
dans ses entreprises ressemble à celui qui détruit et qui ravage : »
_Qui mollis et dissolutus est in opere suo, frater est sua opere
dissipantis_ (1). Commencez donc quelque chose dans cette sainte
assemblée, maintenant que vous êtes sous les yeux de Dieu, à la table de
sa céleste vérité, sous l'autorité de sa divine parole. Commencez et
vous trouverez à la fin la paix de la conscience et le repos qui ne sera
qu'un avant-goût de celui que je vous souhaite dans l'éternité, avec le
Père, le Fils et le Saint-Esprit.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
